早起的鳥兒有蟲吃？歷史分析

在1990年代迅速致富的心態使投資大眾的思想中毒之後，最致命的想法之一就是可以通過購買IPO來積累財富。

首次公開募股IPO。乍一看，投資IPO聽起來是個好主意-畢竟，如果您在1986年3月13日上市時購買了100股微軟股票，那麼到2003.8年初，您的2100美元投資將增長到720,000美元，而金融教授傑伊里特（Ritter）和威廉·史威特（William Schwert）的研究表明，如果您在1960年1月的每隻IPO中僅分配了1,000美元的價格（按發行價計算），並在當月末售罄，然後又連續每個月進行新的投資，到2001年底，您的投資組合價值將超過533億美元。

不幸的是，對於像微軟這樣的首次公開募股來說，它都是最大的贏家，卻有成千上萬的輸家。心理學家丹尼爾·卡納曼（Daniel Kahnerman）和阿莫斯·特維爾斯基（Amos Tversky）已證明，當人們估計事件的可能性或發生頻率時，我們做出判斷的依據不是事件實際發生的頻率，而是根據過去的例子的生動程度。我們所有人都想購買“下一個微軟”，這是因為我們知道我們錯過了購買第一個微軟的機會。但是我們方便地忽略了一個事實，即大多數其他IPO都是糟糕的投資。僅當您從未錯過任何一個IPO市場上罕見的贏家時，您才可能賺到533億美元的收益，這在實踐中是不可能的。

最終，大多數IPO的高回報都被一家獨家私人俱樂部的成員所捕獲，這些俱樂部是大型投資銀行和基金公司，它們在股票開始公開交易之前以初始（或“承銷”）價格獲得股票。最大的“上漲”通常發生在如此小的股票中，以至於許多大投資者也無法獲得任何股票。只是沒有足夠的餘地。

如果像幾乎所有投資者一樣，只有在其股票價格飆升至高於獨家初始價格之後才可以進行首次公開募股，那麼您的結果將是可怕的。從1980年到2001年，如果您以首次公開募股的價格購買了平均IPO並持續了三年，那麼您每年的表現將比市場低23個百分點以上。

也許沒有哪個股票能比VA Linux更好地體現從IPO致富的夢想。一位早期的所有者欣喜若狂：“ LNUX THE NEXT MSFT”。1999年12月9日，該股票以30美元的首次公開發行價發行。但是對股票的需求是如此的猛烈，以至於納斯達克當日早上開盤時，VA Linux的最初所有人都不會放棄任何股票，直到價格達到299美元。該股最高價為320美元，收於239.25美元，單日上漲697.5％。但是，只有少數機構交易員才能獲得這種收益。個人投資者幾乎完全被凍結。

只有在股票是擁有理想企業的廉價途徑時，您才應該購買股票。以第一天的最高價計算，投資者對VA Linux的股票估值為127億美元。公司的業務價值是什麼？不到五年的歷史，VA Linux累計出售了價值4400萬美元的軟件和服務，但在此過程中損失了2500萬美元。在某個財季中，VA Linux的銷售額為1500萬美元，但虧損了1000萬美元。這樣一來，這項業務每賺進一美元，便損失近70美分。VA Linux的累計赤字（總支出超過其收入的金額）為3,000萬美元。

如果VA Linux是一家住在隔壁的傢伙所擁有的私有公司，他靠在柵欄上，問你要付多少錢才能擺脫他那艱難的小生意，你會回答：“哦，127億美元嗎”？還是您會禮貌地微笑，想知道您的鄰居發了什麼神經？完全依靠我們自己的判斷，我們之中沒有人會同意支付近130億美元的賠錢損失，而這筆錢已經虧損了3000萬美元。

但是，當我們在公開場合而不是私人場合時，當估值突然變成一場人氣競賽時，股票的價格似乎比它所代表的業務的價值更重要。只要其他人願意支付比您購買股票還要多的錢，為什麼這家公司價值不重要？
此圖顯示了其重要性。

交易的第一天，VA Linux像一瓶火箭一樣上升，然後像黃油磚一樣倒下。到2002年12月9日，即股價為239.50美元的第三天，VA Linux的收盤價為每股1.19美元。
客觀地權衡證據，明智的投資者應該得出結論
準確地說，它也是以下方面的簡寫：

價格可能過高，
僅虛構的利潤，
內部人員的私人機會，或白痴，荒謬和暴行。